《**鹿男**》（又譯作《**鹿男與美麗的奈良**》）為[日本](../Page/日本.md "wikilink")[男作家](../Page/男作家.md "wikilink")[萬城目學的第二部奇幻](../Page/萬城目學.md "wikilink")[小說](../Page/小說.md "wikilink")，於2007年出版，並入圍[直木賞](../Page/直木賞.md "wikilink")，於2008年改編為[電視劇](../Page/日劇.md "wikilink")。

電視劇從2008年1月17日起在[富士電視台每週四](../Page/富士電視台.md "wikilink")22:00至22:54（[日本時間](../Page/日本時間.md "wikilink")）播放由[玉木宏所主演的電視劇](../Page/玉木宏.md "wikilink")，[漫畫版由](../Page/漫畫.md "wikilink")[梶原にき在](../Page/梶原にき.md "wikilink")2008年3月29日號開始連載。2008年11月12日起，每週一至週五於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[緯來日本台播出](../Page/緯來日本台.md "wikilink")，2009年2月1日起，每週日於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[無綫收費電視](../Page/無綫收費電視.md "wikilink")[劇集台播出](../Page/無綫劇集台.md "wikilink")。

## 概要

故事以第一人稱撰寫，主角前往[奈良的女子高中當代理](../Page/奈良市.md "wikilink")[教師](../Page/教師.md "wikilink")，結果卻在[奈良公園的](../Page/奈良公園.md "wikilink")[鹿手上接下必須努力防止日本滅亡使命的奇幻小說](../Page/鹿.md "wikilink")。在2007年4月10日發行單行本，2007年夏天時成為第137回[直木賞的候補](../Page/直木賞.md "wikilink")。然後於2008年1月時被入圍「2008年[本屋大賞](../Page/本屋大賞.md "wikilink")」的十部作品之一。發行量當初有七萬本，在受到戲劇的影響後，於2008年2月的現在已經突破十八萬本。

## 故事大綱

9月時，意想不到的是，「我」竟然被大学教授勸去當個代理一学期的奈良女學館老師。但是到校後不但遭到學生戲弄，還因為被他們無視而無法有師生間的交流，讓「我」有走投無路的感覺。不過就在到了十月以後。在奈良公園大佛殿的「我」面前，竟然出現了一隻鹿，而且還會跟我用人類的語言講話。實際上這隻鹿從1800年前就為了守護人類而存在，牠為了每60年一次的「**鎮壓儀式**」，於是任命我擔任運送「**目**」的人（「信差」）。「**目**」在人間被稱作「三角」，會由[狐狸選擇的女性擔任](../Page/狐狸.md "wikilink")「使者」，將它交給我，不過「我」卻不是很在意這位「使者」，但是結果卻拿到不一樣的東西。鹿直接說「眼睛被老鼠奪走了」，被鹿認為不夠盡力的「我」被鹿印上了**印記**，導致「我」的臉變成了鹿臉。然後鹿還警告我「如果沒把『目』拿回來，日本就會滅亡」。就在同時、東方持續在地震當中，這也是[富士山快要爆發的徵兆](../Page/富士山.md "wikilink")。

一方面，「我」所工作的學校，即將進行與姐妹校交流的一年一度運動競賽「**大和杯（やまとはい）**」。「我」陰錯陽差的成為[劍道社的顧問](../Page/劍道.md "wikilink")，由於聽到劍道比賽的優勝獎杯叫「三角」，於是認為那個獎杯應該就是鹿所說的「**目**」的「我」，為了拯救日本的危機，決定帶領這個實力差勁的劍道社拿下比賽的優勝…

## 用語解說

### 鎮壓儀式

傳說日本的地下有一隻大[鯰魚](../Page/鯰魚.md "wikilink")，時常因為牠的亂動而引起[災害](../Page/災害.md "wikilink")。於是服侍著邪馬台國女王[卑彌呼的神獸](../Page/卑彌呼.md "wikilink")－－奈良的鹿、京都的狐狸、大阪的[老鼠](../Page/老鼠.md "wikilink")，在卑彌呼死後1800年來，就藉由「**目**」的力量來封印大鯰魚的暴動。他們會在逢60年週期時的「神無月」（陰曆十月），選出人類擔任「信差」和「使者」，讓他們把「**目**」遷移到神所無法察覺的地方，然後由他們使用「**目**」的力量來鎮壓鯰魚的暴動。這個儀式必須在滿月時進行，如果是在滿月以外的時間進行，「**目**」的力量則會衰退，並且導致封印的威力減少。然後如果不能在神無月時進行儀式，將會導致日本陷入大危機。約在300年前，因為老鼠並沒有決定「使者」的人選，使得儀式不能在滿月時進行，結果導致人類世界發生了「寶永大爆發」。

### 大和杯

由奈良、京都、大阪三校的女学館所舉行的運動競賽。在学校創立的60年前（實際上依史實的話，在二戰後馬上就被GHQ禁止學校有劍道的課程）就持續這項比賽，每次比賽時就像是奧運一樣相當熱鬧。原本整個大和杯只是劍道社的交流戰，現在則加入像是羽球等運動項目。但只有劍道社比賽不使用一般的優勝獎盃，而是使用刻有鹿、狐狸、老鼠的獎牌，因為其形狀而被作做「三角」。獎盃會由舉辦學校所保管，然後舉辦學校也能自由地選擇各項比賽的規則。
但在劍道社比賽就是由京都女校一直獨佔鰲頭，在過去的五十九次比賽都是優勝的一方，相反的由主角「我」擔任顧問的奈良劍道社，卻是只有三名社員的弱小隊伍。而且在這之前還是由沒有劍道經驗的老師擔任劍道社的顧問。

## 登場人物

建立在[平城宮遺跡附近的学校](../Page/平城宮.md "wikilink")，也是主角「我」工作的地方。符號為鹿。

  - 我
    雖然是主角，但在原作中本名不明。28歳。在大學研究室做實驗，因為跟助手處不來而被冠上「神經衰弱」的綽號。也因為這點，使得主角腸胃不好到必須胃藥不離身。因為對於以升上副教授為目標的助手的研究有所障礙（其實是跟他槓上了），所以主角這次受到教授的推薦到了悠久之地、奈良工作並且被那邊的鹿任命為「運送眼睛的人」，但因為第一次任務失敗，結果遇上臉要逐漸變成鹿的面貌的處罰。但是只有知道這項秘密的自己和別人才能看得到，除了這個以外的人是無法看見主角的鹿臉。

<!-- end list -->

  - 堀田イト（ほった いと）
    16歲。女主角。有著很古典的名字，是該校的學生。但是在主角「我」第一天上課時就遲到還被他斥責，為了洩忿而煽動同學對付「我」，雖然和他有著水火不融的關係。其實早就在注意著主角「我」並且因此感到苦惱。因為沒有加入任何一個社團，所以加入了由「我」擔任顧問的劍道社。另外老家正是一座劍術道場，因此有著相當的實力。不過她的臉被主角叫作「野生魚臉」。

<!-- end list -->

  - 小治田（おはりだ）
    副校長。由於其講究的打扮和外表，不但讓他在學生間很有人氣，連在學生的家長之間也很受歡迎。一方面有著紳士般的舉止並且常常鼓勵主角「我」，但只要是知道他以前為人的人都會說他很有野心和小心眼。精通考古学，把挖掘遺跡當作畢生的志業。寫過好幾本書、特別把心血注入在尋找[邪馬台国的所在地](../Page/邪馬台国.md "wikilink")。另外他的綽號為「[李察](../Page/李察·吉爾.md "wikilink")」。

<!-- end list -->

  - 福原重久（ふくはら しげひさ）
    33歳。美術教師。通稱為「重哥」。是主角「我」所寄住的家的「婆婆」的孫子。從祖父、父到他三代都當老師。屬於個性較為安靜派，因此在學生間的人氣與李察不相上下。相當喜歡落語(類似單口相聲)，在開車上班時都會在車上播來聽。

<!-- end list -->

  - 藤原君（ふじわら くん）
    25歳。歴史教師。有老婆。很在意神經衰弱的主角「我」那種什麼都擔心的個性(不過本人卻是很樂天派的個性)。對於[古代史的造詣相當深](../Page/古代史.md "wikilink")，學識也相當豐富。他的綽號為「麻花捲」（相當愛吃老婆自製的麻花捲，但被主角嫌很難吃）。因為在一次宴會上喝太醉被主角送回去，所以還因此被老婆懲罰一個禮拜沒有愛妻便當。在原作中為男性，但在戲劇版中成為女性。

<!-- end list -->

  - 大津（おおつ）
    身兼三所女学館校長的職位。給人的印象是個大禿頭。住在京都，所以一個禮拜只有一兩次會到奈良。

### 京都女学館高等学校

建立於[平安京大內裏附近的学校](../Page/平安京.md "wikilink")。為奈良女学館的姐妹校。象徵為狐狸。

  - 長岡（ながおか）
    數学教師兼劍道社顧問。在老師之間是被叫作「瑪麗亞(由來為聖母瑪麗亞)」的美人。實際上喜歡重哥。家裡經營道場，自己的實力有四段。

### 大阪女学館高等学校

建立在[難波宮遺跡附近的学校](../Page/難波宮.md "wikilink")。奈良女学館的姐妹校。象徵為老鼠。

  - 南場 勇三（なんば）
    體育教師兼劍道社顧問，大坂國國民。以前曾對瑪麗亞求婚但失敗，那時就聽到她有一位中意的對象。有著劍道5段的實力，和燃起想要打倒京都的願望相比，很看不起弱小的奈良。

### 進行鎮壓儀式的動物們

  - [鹿](../Page/鹿.md "wikilink")
    表面上是條雌鹿，但實際上是以靈魂附身在鹿的身上數百次來延續自己生命的公鹿，個性相當倔強。因為使用了眼睛的力量，除了能夠與人類說話外，也能給予人類所說的**印記**，是一種能夠讓人的臉漸漸變成鹿的法術，不過鹿本身不懂如何消除掉。雖然討厭人類社會，但卻喜歡吃[Pocky巧克力棒](../Page/Pocky.md "wikilink")。與老鼠處不來，但其實兩者是屬於越吵越好的關係。這隻奈良的鹿必須要主角向他致敬才肯告訴他事情。（鹿喜歡吃Pocky只是小說的設定，實際上如果給鹿吃Pocky的話**可能會造成牠生病**）

<!-- end list -->

  - [老鼠](../Page/老鼠.md "wikilink")
    和鹿同樣接受了[卑彌呼的力量來舉行儀式](../Page/卑彌呼.md "wikilink")，但卻履次妨礙**眼睛**的交接。約在300年前因為沒有決定「使者」是誰、使得儀式無法在滿月之夜進行，結果造成人類世界的大危機(火山爆發)。不過老鼠也是裡面唯一被卑彌呼傳授如何消除印記的動物，但牠卻不知道如何給人類印上印記。

<!-- end list -->

  - [狐狸](../Page/狐狸.md "wikilink")
    同樣代替[卑彌呼擔任鎮壓的角色之一](../Page/卑彌呼.md "wikilink")，藉由眼睛的力量讓他能夠自由地附身在人的身上移動。狐狸同時也會一起舉行儀式。目前住在動物園裡，自己除了「使者」以外並不會跟人家講話。因此他在本作從未登場過。根據本作的狐狸使者所說，是個很「紳士」的人。

## 電視劇版

### 和原作的不同點

  - 主角在原作中只用「我」這個稱號而並未有名字出現，但在戲劇版中則設定姓名為「小川孝信」。另外原作的主角因為腸胃關係而胃藥不離身，但在戲劇版中則無這個設定。
  - 由於製作人感覺到「綾瀨具有和故事中藤原一樣的天真爛漫魅力」，所以將歷史教師「藤原」的性別從男性變更成女性，並且設定成主角最重要的夥伴。另外，原作中藤原為[羽球社的顧問](../Page/羽球.md "wikilink")，但在戲劇版則為劍道社顧問，然後拜託小川當劍道社顧問的則變成藤原，而非小治田。
  - 原作中，長岡在“狐葉”交給主角「比賽順序表」，但在戲劇版中則改為「八橋麻糬」。
  - 原作中，鹿除了和進行儀式的「使者」說話外就不會和其他人交談，但在戲劇版中則是**無論對任何人**都能說話（聽到的人是否相信是另一回事）。
  - 原作中鹿並不知道如何消除印記，而知道方法的老鼠則教給堀田；在戲劇版中，鹿則把方法傳給藤原，讓她告訴堀田。
  - 原作中，有一套機制能清楚決定誰是使者和信差的順序，但在戲劇版中並未觸及此事，反而是著重於追查「三角」的原形，來證明誰是老鼠的信差。

### 工作人員

  - 脚本：[相澤友子](../Page/相澤友子.md "wikilink")
  - 原作：《鹿男》（）（幻冬舍／中文版由皇冠出版發行）
  - 配樂：[佐橋俊彥](../Page/佐橋俊彥.md "wikilink")
  - 製作人：[土屋健](../Page/土屋健.md "wikilink")
  - 企劃：[中島寬朗](../Page/中島寬朗.md "wikilink")
  - 導演：[鈴木雅之](../Page/鈴木雅之.md "wikilink")、[村上正典](../Page/村上正典.md "wikilink")、[土方政人](../Page/土方政人.md "wikilink")

### 演員

  - 小川孝信 - [玉木宏](../Page/玉木宏.md "wikilink")
  - 藤原道子 - [綾瀨遙](../Page/綾瀨遙.md "wikilink")
  - 堀田糸 - [多部未華子](../Page/多部未華子.md "wikilink")
  - 長岡美榮 - [柴本幸](../Page/柴本幸.md "wikilink")
  - 溝口昭夫 - [篠井英介](../Page/篠井英介.md "wikilink")
  - 前村沙織 - [木村綠子](../Page/木村綠子.md "wikilink")
  - 名取良一 - [酒井敏也](../Page/酒井敏也.md "wikilink")
  - 福原房江 - [鷲尾真知子](../Page/鷲尾真知子.md "wikilink")
  - 大津守 - [田山涼成](../Page/田山涼成.md "wikilink")
  - 佐倉雅代 - [藤井美菜](../Page/藤井美菜.md "wikilink")
  - 原和歌子 - [川邊菜月](../Page/川邊菜月.md "wikilink")
  - 吉野綾 - [東亞優](../Page/東亞優.md "wikilink")
  - 西尾京子 - [江頭由衣](../Page/江頭由衣.md "wikilink")
  - 南場勇三 - [宅間孝行](../Page/宅間孝行.md "wikilink")
  - 鹿（配音） - [山寺宏一](../Page/山寺宏一.md "wikilink")
  - 福原重久 - [佐佐木藏之介](../Page/佐佐木藏之介.md "wikilink")
  - 小治田史明 - [兒玉清](../Page/兒玉清.md "wikilink")
  - 片頭旁白 - [中井貴一](../Page/中井貴一.md "wikilink")
  - 內閣總理大臣 - [夏八木勳](../Page/夏八木勳.md "wikilink")
  - 巫女 - [大塚寧寧](../Page/大塚寧寧.md "wikilink")
  - 悅子（小川孝信的前女友） - [山口紗彌加](../Page/山口紗彌加.md "wikilink")
  - 教授（小川孝信的研究室主管） - [白井晃](../Page/白井晃.md "wikilink")
  - 物理學者 - [戶次重幸](../Page/戶次重幸.md "wikilink")
  - 野口（小川孝信研究室的對手） - [手塚通](../Page/手塚通.md "wikilink")
  - 電視新聞主播 - [宮田早苗](../Page/宮田早苗.md "wikilink")
  - 城山（工藝品店店長） - [六平直政](../Page/六平直政.md "wikilink")

## 日本播放日期及收視率

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>集數</p></th>
<th><p>播放日期</p></th>
<th><p>原文標題</p></th>
<th><p>收視率</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>2008/01/17</p></td>
<td></td>
<td><p><span style="color: red;">13.0%</span></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>2008/01/24</p></td>
<td></td>
<td><p>11.4%</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>2008/01/31</p></td>
<td></td>
<td><p>9.6%</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>2008/02/07</p></td>
<td></td>
<td><p><span style="color: green;">8.0%</span></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p>2008/02/14</p></td>
<td><p>{{lang|ja|奇跡が起きた</p></td>
<td><p>～第一幕フィナーレ～}}</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p>2008/02/21</p></td>
<td></td>
<td><p>8.9%</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p>2008/02/28</p></td>
<td></td>
<td><p>8.8%</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td><p>2008/03/06</p></td>
<td></td>
<td><p>10.1%</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td><p>2008/03/13</p></td>
<td></td>
<td><p>9.2%</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>大結局</p></td>
<td><p>2008/03/20</p></td>
<td></td>
<td><p>11.2%</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>平均收視率</p></td>
<td><p>9.93%</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 外部連結

  - [緯來日本台官方網站](http://japan.videoland.com.tw/channel/awoniyoshi/)

## 作品的變遷

[Category:2007年小說](../Category/2007年小說.md "wikilink")
[Category:日本奇幻小說](../Category/日本奇幻小說.md "wikilink")
[Category:近畿日本鐵道](../Category/近畿日本鐵道.md "wikilink")
[Category:富士電視台週四連續劇](../Category/富士電視台週四連續劇.md "wikilink")
[Category:2008年日本電視劇集](../Category/2008年日本電視劇集.md "wikilink")
[Category:日本小說改編電視劇](../Category/日本小說改編電視劇.md "wikilink")
[Category:奈良縣背景作品](../Category/奈良縣背景作品.md "wikilink")
[Category:高中背景作品](../Category/高中背景作品.md "wikilink")
[Category:教師主角小說](../Category/教師主角小說.md "wikilink")
[Category:鹿題材作品](../Category/鹿題材作品.md "wikilink")
[Category:高中背景電視劇](../Category/高中背景電視劇.md "wikilink")
[Category:教師主角電視劇](../Category/教師主角電視劇.md "wikilink")
[Category:日本奇幻劇](../Category/日本奇幻劇.md "wikilink")
[Category:奇幻漫畫](../Category/奇幻漫畫.md "wikilink")
[Category:小說改編漫畫](../Category/小說改編漫畫.md "wikilink")
[Category:緯來電視外購日劇](../Category/緯來電視外購日劇.md "wikilink")